\documentclass[12pt,a4paper,parskip]{scrreprt}
\usepackage[english,german,ngerman]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
%http://www.namsu.de/Extra/pakete/Setspace.html
\usepackage{setspace}
\usepackage{makeidx}
\makeindex
\usepackage{graphicx}
%Für Quellcodeschnippsel
\usepackage{listings}
%Überflüssig, dank Dokumentenklasse scrreprt
%\usepackage[left=4.00cm, right=2.00cm, top=4.00cm, bottom=2.00cm]{geometry}
%Glossar anschalten und in TOC aufnehmen und erzeugen
%https://en.wikibooks.org/wiki/LaTeX/Glossary
\usepackage{hyperref} %Klickbare Einträge im Glossar
%\usepackage[toc,acronym]{glossaries}
%\makeglossaries
%\usepackage[nomain,acronym,xindy,toc]{glossaries} % nomain, if you define glossaries in a file, and you use \include{INP-00-glossary}
%http://tex.stackexchange.com/questions/111192/problems-with-xindy-and-glossaries
%\usepackage[nonumberlist,nomain,acronym,toc]{glossaries}
% Acronym muss an erster Stelle stehen, sonst funktioniert die Trennung von Abkürzungsverzeichnis und Glossar nicht
\usepackage[acronym,nonumberlist,toc]{glossaries}
\input{seminararbeit_monitoring_glossar}
\input{seminararbeit_monitoring_acronyme}
\makeglossaries
%\usepackage{imakeidx}
%Tiefe der Nummerierung ändern, Subsubsection ist Ebene 3
%\setcounter{secnumdepth}{3}
% Bibliothek & Zitierstil
\usepackage[style=authortitle-icomp,backend=biber]{biblatex}
\usepackage[babel,german=guillemets]{csquotes}
%\bibliography{seminararbeit_monitoring.bib} %U.u. deprecated
\addbibresource{seminararbeit_monitoring.bib}
\setuptoc{toc}{bibliography=totoc}
% Abkürzungsverzeichnis mit Nomencl
% siehe http://texwelt.de/wissen/fragen/4942/wie-kann-ich-die-erstellung-eines-abkurzungsverzeichnisses-mit-dem-paket-nomencl-automatisieren
% und http://golatex.de/abkuerzungsverzeichnis-mit-texmaker-t8301.html
% Zum aktualisieren muss "Makeindex" aufgerufen werden, Konfiguration siehe letzter Link
%\usepackage[intoc]{nomencl}
% Befehl umbenennen in abk
%\let\abk\nomenclature
% Überschrift
%\renewcommand{\nomname}{Abkürzungsverzeichnis}
% Punkte zw. Abkürzung und Erklärung
%\setlength{\nomlabelwidth}{.20\hsize}
%\renewcommand{\nomlabel}[1]{#1 \dotfill}
% Zeilenabstnde verkleinern
%\setlength{\nomitemsep}{-\parsep}
%\makenomenclature
% Ende Abkürzungsverzeichnis
\author{Markus Österle}
\title{Monitoring in Rechenzentren am Beispiel von Linux Systemen}
\date{} % setzt ein leeres Datum und löscht quasi das per default verwendete \today von der Titelseite
\begin{document}
	\maketitle
	\setcounter{tocdepth}{3}
	\tableofcontents
	% Gibt das Latex Logo aus...Stelle? 
	%\LaTeXe{}
%Ab hier 1.5facher Zeilenabstand 
	\onehalfspacing
	\chapter{Einleitung}
Das Thema des Servermonitorings hat sich im professionellen \acrshort{rz} Umfeld in den letzten Jahren zu einem großen Thema entwickelt. Durch die steigende Komplexität der Systeme steigen auch die Anforderungen an die Überwachung der selbigen, reichte es in den 90er Jahren noch aus von einem zentralen Rechner (gemeint ist hier ein normaler Personal Computer) per Ping zu Überwachen ob Rechner verfügbar sind, so wird heute ein sehr viel feineres Monitoring erwartet. Nicht nur die Erreichbarkeit der Rechner soll überwacht und statistisch aufbereitet werden, sondern auch die Auslastung und die Gesundheit einzelner Bauteile (bspw. \gls{psu}, \acrshort{ram} Bausteine). \\

In der vorliegenden Arbeit wird das Thema und die Historie des Servermonitorings unter Begrenzung auf das Teilgebiet Linux-Systeme betrachtet. Dies hat zum einen den Grund, dass der Autor viele Jahre Erfahrung mit Linux und Unix Betriebssystemen vorweisen kann und schon einige Erfahrung mit der Überwachung von *nix-Servern gemacht hat.
	\section{Warum Monitoring im Rechenzentrum?}
	
		Überwachung der Serverauslastung
		
		Proaktive Erkennung von (Hardware)Defekten
		
		\gls{sla} Überwachung
		\subsection{Warum Linux?}
	
	\chapter{Vom Ping zum proaktiven Monitoring}
	In den folgenden Unterkapiteln werde ich mich mit der grundlegenden Definiton von Begriffen rund um das Thema Monitoring/Serverüberwachung beschäftigen und einen kleinen Überblick über die Historie geben.
	\section{Historie}
	große Maschinen die alle Software gebündelt hatten und einfacher zu überwachen waren
	Zersplitterung der Software auf viele kleinere Maschinen, dadurch erhöhter Überwachungsaufwand, zusärtlich auch gestiegene Anforderungen an Verfügbarkeit und damit auch an eben dieses Monitoring.
	Top und seine Derivate, SAR Daten (Sysstat) die aber erst vom Server geholt und grafisch (KSar) aufbereitet werden müssen. Systemlogs die in ihrer Vielzahl unüberblickbar sind und um Sie überhaupt verarbeiten zu können auf jeden Fall gefiltert und aufbereitet werden müssen.
	\subsection{ITIL die Quelle allen Übels?}
	Definition ITIL - ITIL \& Monitoring?
	\section{Definition Monitoring}
	\subsection{Allgemein}
	\subsection{proaktives Monitoring}
	\subsection{reaktives Monitoring}
	\subsection{Verfügbarkeitsmonitoring}
	\subsection{SLA Monitoring}
	\subsection{Fazit}
	Um alle in den vergangenen Unterkapiteln beschriebenen Anforderungen zu erfüllen ist es notwendig mehrere Überwachungstechnologien zu verbinden, um ein optimales Monitoring zu erhalten. So ist es zur proaktiven Erkennung von Fehlern zum einen unerlässlich die Einträge in Logfiles auswerten zu können, um Fehler zu bemerken lange bevor Sie beginnen sich auf den Produktivbetrieb auszuwirken (bspw. Schreibfehler auf ein per \acrlong{fc} (\acrshort{fc}) angebundenes \gls{san}-System oder einfach I/O Fehler auf eine der Systemfestplatten) und zum anderen auch die Performance der Systeme im Auge zu behalten um sicher zu stellen, dass die Dimensionierung der Systeme richtig ist und nicht plötzliche Engpässe auftreten können.
	\chapter{Monitoring Systeme für Linux Server}
	In diesem Kapitel geht es darum, einen kleinen Überblick über die am Markt verfügbaren Monitoringsysteme zu geben,der Einfachheit halber, wird an dieser Stelle jeweils ein kostenpflichtiges Tool und ein kostenfreies Tool vorgestellt. Dieser Überblick erhebt keinen Anspruch in irgendeiner Art und Weise vollständig zu sein.
	\section{Performance \& SLA Monitoring}
	\subsection{Nagios}
	\subsubsection{Historie}
	Nagios -> Kritik Weiterentwicklung Ethan Galstedt...siehe Lehrgangsunterlagen QSkills
	Icinga
	Fertige Lösung im Bundle mit mehr Tools
	OMD -> checkmk Änderung im Subskriptionsmodell
	check\_mk Versionen Freie Version, Subskriptionen: Innovation, Stable, etc.
	
	\subsubsection{Lizenzmodell}
	Erläuterung GPLv2
	
	\gls{GPLv2}
	\subsubsection{Funktionsumfang}
	
	\subsection{Computer Associates Monitoring Systeme}
	
	\gls{ca}
	Bietet eine breite Palette an Tools
	\subsubsection{Historie}
	\subsubsection{Lizenzmodell}
	\subsubsection{Funktionsumfang}
	\section{Logfile Monitoring}
	\subsection{Syslog-ng und Rsyslog}
	Der erste Gedanke fällt hierbei auf die in den bisherigen BS Vorlesungen gelernten Technologien, weshalb ich hier von dem Schema ein Tool aus der offenen und eines aus der kommerziellen Welt abweichen möchte.
	Problematisch in nicht homogenen Umgebungen mit verschiedenen Versionen aktueller Distributionen, weil systemd...ELK Stack ist hier besser weil vielseitiger
	\footcite{systemd2015}
	\subsection{Splunk Monitoring}
	\subsection{Elasticsearch - Logstash - Kibana}
	Oftmals auch \acrshort{elk} oder ELK-Stack genannt sind eigentlich die drei voneinander unabhängige Tools \acrlong{elk}. 
	\chapter{Praktische Vorstellung der Funktionalität eines Monitoring Systems am von Check\_MK \& ELK}
	\section{Versuchsaufbau}
	\subsection{verwendete Software}
	Opensuse Leap 42.1 als Betriebssystem für den Überwachungsrechner auf dem sowohl die Check_MK Instanz läuft, als auch der ELK Stack. Der entfernte Rechner der per check_by_ssh abgefragt wird ist ein virtueller Server bei einem großen Hoster, als Betriebssystem läuft auf diesem Rechner Opensuse 13.2 mit der für Webserver üblichen Software (LAMP-Stack = Linux Apache Mysql PHP) und zusätzliche zwei Java Anwendungen (Jenkins & Sonarqube). An zusätzlicher überwachter Sicherheitssoftware ist Fail2Ban installiert und so konfiguriert, dass Hosts die 3 fehlerhafte Versuche sich per SSH einzuloggen unternehmen automatisch für eine bestimmte Zeit auf eine Sperrliste in der Firewall gesetzt werden.
	\subsection{Konfiguration}
	\section{Performancemonitoring}
	\subsection{Überwachung eines entfernten Servers}
	\subsection{Überwachung einer Datenbank}
	\section{Service Level Agreement Monitoring}
	\subsection{Überwachung der Verfügbarkeit einer Datenbank}
	MySQL DB und Derby als Beispiel für die Überwachung einer in Memory Datenbank.
	\subsection{Überwachung der Verfügbarkeit einer Webseite}
	% Abkürzungsverzeichnis auf einer neuen Seite ausgeben
	%\printnomenclature
	% Literaturverzeichnis ausgeben und als Eintrag gleichwertig mit einem Kapitel ins Inhaltsverzeichnis eintragen
	\begingroup
	\nocite{*} %Alle Einträge des Literaturverzeichnisses auch ohne Zitierung ausgeben
	\printbibliography 
	\addchaptertocentry{}{Literatur}
	%\addcontentsline{toc}{chapter}{Literatur}
	
	\endgroup
	\printglossary[title=Abkürzungsverzeichnis, type=\acronymtype] % prints just the list of acronyms	
	\printglossary[title=Glossar]
	%\printglossaries	
\end{document}